\anexo{Roteiro Detalhado dos Cenários de Treinamento em Realidade Virtual}
\label{an:roteiro}

\textbf{Segurança em Trabalhos em Altura --- NR-1, NR-18 e NR-35}

\textit{Fase 1 do Sistema Modular de Treinamento em Realidade Virtual}

\textit{Plataforma: Meta Quest 3 --- Normas de referência: NR-1, NR-18 e NR-35}

\section*{1. Visão Geral da Experiência}

A experiência é estruturada em quatro fases sequenciais: introdução/\textit{onboarding}, Cenário 1 (Seleção de EPIs), Cenário 2 (Trabalho em Altura) e conclusão com avaliação. O cenário principal --- trabalho em altura --- simula uma \textbf{inspeção pré-atividade em andaime fachadeiro}, escolhido por ser o contexto mais representativo e pedagógico para treinamento de NR-35 na construção civil brasileira.

A escolha do andaime fachadeiro justifica-se por: (a) ser o contexto mais frequente de acidentes fatais por queda na construção civil brasileira; (b) permitir o exercício simultâneo de EPIs e EPCs; (c) ser a inspeção pré-atividade uma exigência direta da NR-35 (item 35.4) e NR-18 (seção 18.15); e (d) oferecer escala física compatível com o espaço de rastreamento do Meta Quest 3.

A duração total estimada é de 12 a 18 minutos, distribuídos da seguinte forma:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{clll}
\hline
\textbf{Fase} & \textbf{Nome} & \textbf{Objetivo Principal} & \textbf{Tempo} \\
\hline
0 & Onboarding & Ambientar e ensinar interações & 2--3 min \\
1 & Seleção de EPIs & Identificar e vestir EPIs corretos & 3--5 min \\
2 & Inspeção em Andaime & Identificar e corrigir irregularidades & 5--8 min \\
3 & Conclusão & Relatório e reforço pedagógico & 2 min \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section*{2. Fase 0 --- Introdução e Onboarding}

\textbf{Ambiente:} O usuário inicia a experiência no térreo de um canteiro de obras virtual, em uma área de apoio coberta. O ambiente contém elementos visuais que contextualizam uma obra real: cones de sinalização, materiais empilhados e uma edificação em construção ao fundo com andaimes visíveis.

\textbf{Sequência:}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Boas-vindas:} Um painel de instruções apresenta o contexto: \textit{``Você foi designado para realizar uma inspeção de segurança em um andaime fachadeiro nesta obra. Antes de subir, você precisa se equipar corretamente.''}
    \item \textbf{Contextualização normativa:} Apresentação breve sobre NR-18 e NR-35: \textit{``Conforme a NR-35, trabalho em altura é toda atividade acima de 2 metros com risco de queda. Antes de iniciar, você deve selecionar os EPIs adequados e inspecionar as condições do local.''}
    \item \textbf{Tutorial de interação:} O usuário pratica pegar e soltar um objeto neutro (cone de sinalização), confirmando que compreende o sistema de agarrar e soltar com as mãos virtuais.
    \item \textbf{Transição:} O painel indica ao usuário que se dirija à bancada de EPIs para iniciar o treinamento.
\end{enumerate}

\section*{3. Cenário 1 --- Seleção de EPIs}

\textbf{Cenário:} O usuário se encontra diante de uma bancada metálica com diversos equipamentos dispostos, contendo tanto EPIs corretos para trabalho em altura quanto itens incorretos/distratores.

\textbf{Objetivos de aprendizagem:}

\begin{itemize}
    \item Identificar os EPIs obrigatórios para trabalho em altura conforme NR-35
    \item Distinguir EPIs adequados de equipamentos inadequados ou substitutos incorretos
\end{itemize}

\textbf{Itens disponíveis na bancada:}

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{lcp{5.5cm}}
\hline
\textbf{Item} & \textbf{Correto?} & \textbf{Motivo / Feedback se incorreto} \\
\hline
Cinto tipo paraquedista & Sim & EPI obrigatório \\
Capacete com jugular & Sim & EPI obrigatório \\
Luvas de proteção & Sim & EPI obrigatório \\
Botina de segurança & Sim & EPI obrigatório \\
Óculos de proteção & Sim & EPI obrigatório \\
Capacete sem jugular & Não & NR-35 exige capacete com jugular para trabalho em altura \\
Cinto abdominal simples & Não & NR-35 exige cinto tipo paraquedista, não abdominal \\
Luva de látex fina & Não & Inadequada para manuseio de estruturas metálicas \\
Chinelo/calçado aberto & Não & NR-18 proíbe calçados abertos em canteiro de obras \\
Colete refletivo & Opcional & Válido, mas não obrigatório para esta atividade específica \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Mecânica de interação:} O usuário pega cada EPI da bancada e leva até a zona de encaixe correspondente no corpo do avatar. Se o item for correto, o encaixe é confirmado com \textit{feedback} visual (destaque verde) e háptico. Se o item for incorreto, ele retorna à bancada e um aviso explica o motivo da rejeição.

\textbf{Sequência de equipagem (modo guiado, de baixo para cima conforme NR-35):}

\begin{enumerate}
    \item Equipar botina de segurança nos pés
    \item Equipar luvas nas mãos
    \item Equipar óculos de proteção no rosto
    \item Equipar capacete com jugular na cabeça
    \item Vestir cinto paraquedista no torso
\end{enumerate}

\textbf{Pontuação máxima:} 650 pontos (100 a 200 pontos por EPI correto; penalização de 50 pontos por tentativa de equipar item incorreto).

\textbf{Mensagem educativa:} \textit{``Antes de iniciar qualquer trabalho em altura, verifique se todos os EPIs estão em bom estado e são adequados para a atividade. Nunca substitua um EPI certificado por improvisações. O cinto tipo paraquedista é obrigatório --- cintos abdominais não são permitidos para trabalho em altura.''}

\section*{4. Cenário 2 --- Trabalho em Altura: Inspeção em Andaime Fachadeiro}

\textbf{Aderência normativa:}
\begin{itemize}
    \item NR-35, item 35.4: exige análise de risco e inspeção prévia das condições do local antes de iniciar trabalho em altura
    \item NR-18, seção 18.15: andaimes devem ter guarda-corpo, rodapé, tela de proteção e inspeção diária
    \item NR-35, item 35.5: o trabalhador deve estar conectado a ponto de ancoragem certificado durante toda a atividade
    \item NR-1, item 1.7: capacitação deve incluir identificação de riscos e procedimentos de prevenção
\end{itemize}

\textbf{Cenário:} O usuário é teletransportado para a plataforma de trabalho de um andaime fachadeiro, a aproximadamente 6 metros de altura na fachada de uma edificação em construção. O ambiente contém elementos corretos (guarda-corpo no lado esquerdo, ponto de ancoragem certificado, linha de vida horizontal) e irregularidades deliberadas que o usuário deve identificar e corrigir.

\textbf{Objetivos de aprendizagem:}

\begin{itemize}
    \item Identificar riscos de queda em ambiente de trabalho em altura
    \item Reconhecer ausências e irregularidades em EPCs
    \item Demonstrar o procedimento correto de conexão do cinto ao ponto de ancoragem certificado
\end{itemize}

\textbf{Irregularidades deliberadas (modo livre --- o usuário pode corrigi-las em qualquer ordem):}

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{clp{3.5cm}p{3cm}}
\hline
\textbf{\#} & \textbf{Irregularidade} & \textbf{Norma Violada} & \textbf{Consequência se ignorada} \\
\hline
1 & Guarda-corpo ausente no lado direito & NR-18 §18.15 & Animação de ferramenta caindo pela borda desprotegida \\
2 & Rodapé ausente em trecho do lado esquerdo & NR-18 §18.15 & Animação de material deslizando e caindo \\
3 & Cinto desconectado do ponto de ancoragem & NR-35 §35.5 & Simulação de queda (\textit{camera shake} + \textit{fade to black}) \\
4 & Tela de proteção caída/solta na fachada & NR-18 §18.15 & Alerta de risco para trabalhadores no nível inferior \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\textbf{Sistema de consequências:} Se o usuário tentar iniciar a atividade sem ter corrigido todas as irregularidades, o sistema dispara a consequência correspondente ao risco não corrigido. Após cada consequência, a experiência pausa e apresenta \textit{feedback} educativo antes de permitir nova tentativa. O evento é registrado como uma violação de segurança para análise posterior.

\textbf{Pontuação máxima:} 650 pontos (100 a 200 pontos por irregularidade corrigida; penalização de 100 pontos por tentativa de avanço sem correção).

\textbf{Mensagem educativa:} \textit{``Em trabalhos em altura, nunca inicie a atividade sem verificar a integridade dos EPCs e a correta fixação do cinto de segurança. A inspeção visual diária do andaime é obrigatória pela NR-18. Um único ponto de ancoragem não verificado pode custar uma vida.''}

\section*{5. Fase Final --- Conclusão e Avaliação}

Após a conclusão de ambos os cenários, o sistema apresenta automaticamente a tela de encerramento com:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Resumo de desempenho:} pontuação total, tempo de execução e tarefas concluídas/falhadas.
    \item \textbf{Destaques pedagógicos:} acertos principais e pontos de melhoria identificados ao longo da sessão.
    \item \textbf{Reforço normativo:} resumo das principais diretrizes da NR-18 e NR-35 aplicadas nos cenários.
    \item \textbf{Exportação de dados:} geração automática do registro da sessão em formato \gls{JSON} para análise posterior pelo pesquisador.
\end{enumerate}

\section*{6. Próximos Passos}

Este roteiro corresponde à Fase 1 do sistema modular. Os próximos passos previstos para implementação são:

\begin{enumerate}
    \item Criação dos assets 3D do canteiro, andaime e EPIs interagíveis
    \item Configuração das zonas de encaixe para guarda-corpo, rodapé e ponto de ancoragem
    \item Desenvolvimento das animações de consequência (queda de objeto e simulação de queda)
    \item Implementação da transição entre cenas com \textit{fade-to-black}
    \item Validação do roteiro com engenheiros de segurança e instrutores de NR-35 antes da implementação final
    \item \textit{Playtesting} com 3 a 5 usuários-piloto para ajuste de tempos, dificuldade e clareza das instruções
\end{enumerate}

Fases futuras do sistema preveem a incorporação de cenários adicionais, como queda de objetos, escavações e contenções, e inspeção geral de canteiro, a serem desenvolvidos e validados em parceria com especialistas e entidades do setor da construção civil.
